# قص الحق
<center>
![](/assets/images/شعار_قص_الحق.png)
</center>

قص الحق هو نتاج أكثر من خمس وثلاثين سنة من التقصي والبحث في التركيبة الاقتصادية السياسية للمجتمع. لهذا فإنه ركز على حركيات أو آليات الحقوق في الوصول للموارد والتراخيص والهيكلة السياسية للمجتمع بالتركيز على العدالة في التوزيع والكفاءة في الإنتاج ليصل إلي استنتاجات تشير إلى أن الشريعة لم تطبق لقرون عدة، وأنها عندما كانت تطبق فهي في افضل الأحوال كانت تذهب بمعظم القرارات للسلطات، بهذا المنظور انكشفت الكثير من الغوامض التي تبين أسباب تخلف المسلمين وأسباب التنميات غير المستدامة في عصرنا الحالي في الدول غير الإسلامية. فالكتاب إذا يحاول توضيح كيفية عمل الحركيات التي أتت بها الشريعة في الحقوق خاصة، للوصول لعمران ولمجتمع أفضل دونما تلوث بيئي كما تنتج مجتمعات الغرب ودونما فقر وجهل وظلم كما هو دول العالم الثالث.

قص الحق كتاب وسلسلة حلقات مسجلة للأستاذ جميل أكبر. لأخذ نبذة عن الكتاب يمكنكم مشاهدة حوار مع الأستاذ جميل هنا:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/Hq4z-exgfk8" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
## الاطلاع على كتاب قص الحق
* [سلسلة حلقات يوتيوب](https://www.youtube.com/watch?v=neUTNlPpAEE&list=PLLxdswMzzpWZITV50QiF1iwT4aTPw5ahs)
* [تنزيل كتاب قص الحق ⬇️](/assets/publications/books/قص_الحق_الطبعة_الثانية_جميل_أكبر.pdf) بصيغة PDF - [رابط بديل](https://drive.google.com/file/d/1EOlQNSDyxW-Q7fmB1AaxZwO7N851tuTn/view) - 1800 📄 - 13 ميجا
* [قراءة صوتية لكتاب قص الحق](https://www.youtube.com/playlist?list=PLVrd0rjTBhKjGpPU84UcXC3YZLJ9fY0AX) - من المقدمة إلى فصل الديوان 
* [مراجعة لكتابة قص الحق في جوود ريد](https://www.goodreads.com/book/show/51627194)
* كتاب [قص الحق في جوجل بلاي](https://play.google.com/store/books/details/%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84_%D8%B9%D8%A8%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1_%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1_%D9%82%D8%B5_%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82)
* [شراء كتاب قص الحق المطبوع](../شراء_الكتب)
* [قص الحق بوودكاست آبل](https://podcasts.apple.com/sa/podcast/%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82/id1516530371)
* قص الحق على [ساوند كلاود](https://soundcloud.com/jamel-akbar/sets/it7e5udpdx5f)

## غلاف الكتاب المطبوع

[![غلاف كتاب قص الحق](/assets/images/غلاف_قص_الحق.jpeg)](/assets/images/غلاف_قص_الحق.jpeg)

## قيل عن كتاب قص الحق

> (قص الحق) هو المشروع الفكري الأهم للدكتور جميل أكبر، وقد بدأه منذ عدة عقود ولم يحقق الانتشار الذي يستحقه بعد، لكنني أزعم أنه بعد سنوات قليلة فقط سيكون من أهم المشاريع الفكرية تداولاً في الساحة، وسيكون محل نقاشات لا تنتهي، ليصل بعد ذلك إلى شرائح واسعة جداً، لتبدأ عملية تطبيقه على الأرض هنا وهناك إن شاء الله. -- _وائل الشيخ أمين_  - [منشور بتاريخ 27.10.2022 ](https://t.me/drwaelameen/2416)


<br />
> كيف تخلى عن فرصة التدريس في الجامعة في أمريكا حتى لا يضطر للعيشة هناك مُفضلًا خوض تجربة مؤكد يراها آخرون من أقرانه لا تليق بهم.. ليتسق بذلك مع أفكاره حول الحياة في الغرب وفي الجماعة المسلمة في فصل القذف بالغيب في كتابه (قص الحق).. كما تخلى عن أي حقوق مادية لكتبه ومحاضراته مصدقًا أفكاره حول تحرير العلم من سلطة المادة.. -- _محمد وفيق زين العابدين_ - [منشور بتاريخ 13.09.2022](https://t.me/w_afik/300)

---

> كنت أريد أن أقول أن هناك مشروعاً عظيماً مضاداً ومصادماً لمشروع حلاق والذي خلاصته في الدولة المستحيلة؛ وهو مشروع الدكتور جميل أكبر ووضحه كاملا في كتابه قص الحق؛ والعمران الإسلامي؛ والكتاب وإن لم يقصد به د جميل الرد وإنما هو رحلة بحثية متجردة قادته إلى أنه لا خلاص للبشر إلا بتطبيق الشريعة؛ ويبين وجهته في قضية التطبيق وكيفيتها وكيف ننزل ذلك على الواقع؛ الحقيقة المشروع ضخم لأنه مشروع عمره خرج فيما يقارب الألفي صفحة؛ والخلاف الجوهري بين نموذج جميل أكبر ونماذج كجورج صليبا ووائل حلاق وإدوارد سعيد وجورج مقدسي؛ أن د جميل أكبر رجل غائص في كلام الفقهاء ومقدر جدا للبناء الفقهي المحكم؛ ويرى أنه معجز وليس مجرد إنتاج بشري عادي؛ مع نظرة تعظيم للوحي بسبب قناعة تامة مبنية على تجربة واستقراء؛ أن الوحي حياة حقيقية أنزله الله للحياة. -- _محمد سرور النجار_ - [نشر بتاريخ  29.08.2023](https://t.me/Prfmsoror/5393)

---

> كتاب مهم جدا يقدّم وجهة نظر جيدة وجديدة، ومن ثم فهي جديرة أن تُسمع وتقيّم. سيبقى العَالم ملوثا ما لم تطبَق الشريعة. -- _ثائر الحلاق_ - [نشر بتاريخ 02.09.2023](https://t.me/Thaeralhallak/4885)


---


> هذا الكتاب يعتبر نقيضاً لفكرة الدولة المستحيلة التي يطرحها د. وائل حلّاق؛ إذ يؤسس لمفاهيم جديدة كلياً لمفهوم الدولة في الإسلام مع المقارنة بينها وبين الدولة الحديثة، وميزة البحث الأساسية هي أن مؤلفه جميل أكبر له معرفة فقهية تفصيلية بمنظومة الحقوق والعلاقات والتعاملات بين الناس في الإسلام مما جعله يخرج برؤية شرعية في كثير من المباحث الاجتماعية والاقتصادية والسياسية، مع نقد موضوعي للنظام الرأسمالي والاشتراكي.وفكرة الكتاب الجوهرية هي أننا لسنا في حاجة للديمقراطية أساساً في الإسلام لعدم وجود دواعي الاستبداد في ظل تطبيق الشريعة الإسلامية كمنظومة حقوق مع تحجيم كبير لدور الدولة في الفصل بين الناس؛ فحتى لو حاول السلطان الاستبداد فلن يستطيع. لا زلت اقرأ الكتاب وهو ثري جداً بالتفاصيل والأفكار واستثمار الفقه الإسلامي، وهو ضخم جدا ولم ينته منه مؤلفه كاملاً بل أخرج بعض فصوله في مجلدين وبقي هناك فصول أخرى يعمل عليها، وبلا شك سيعتبر كتاباً محورياً في علاقة الدولة مع الإسلام. -- _محمد خلف الله_ - [نشر بتاريخ 06.10.2023](https://www.facebook.com/100005153477864/posts/pfbid0p7zpB8SXjCWX6FR8FmcqvztqG3MY5bW6SMBsCbFDaEbRRYsMSmxydYpqRkCpiYeCl/?d=w)

